# Authentieke bron

De authentieke versie van een besluit is de versie die bekend is gemaakt: dit is het PDF-bestand van de tekst of het GML-bestand van de GIO dat bekend is gemaakt via de LVBB. Deze versie is de juridisch geldende versie: mocht een versie die elders te vinden is, zoals op [www.officielebekendmakingen.nl](http://www.officielebekendmakingen.nl), hiervan afwijken, dan geldt de authentieke versie. Deze is dus de juridische 'single source of truth'. Wanneer geprocedeerd wordt over een besluit, bijvoorbeeld omdat iemand het niet eens is met de nieuwe bouwhoogte die een gemeente heeft vastgesteld in zijn omgevingsplan, dan wordt door de rechter uitgegaan van de authentieke versie van het besluit. 

De STOP-standaard en de lokale software dienen te borgen dat deze inhoudelijk identiek is aan de versie die het bestuursorgaan daadwerkelijk heeft vastgesteld. Bij de bekendmaking van het besluit wordt alleen de opmaak van het publicatieblad toegevoegd, maar dat heeft alleen impact op de weergave van het besluit. De inhoud wijzigt hierdoor niet. De bekendgemaakte versie van een besluit, zoals een besluit tot wijziging van het omgevingsplan om een andere bouwhoogte vast te stellen, is de juridisch geldende versie, ook wel authentieke versie geheten. 

Dit wijkt met name voor besluiten op grond van de Wet ruimtelijke ordening af van het voorgaande recht. Voor deze besluiten geldt tot de inwerkingtreding van de Omgevingswet een uitzondering op de verplichtingen uit de Bekendmakingswet. Van bijvoorbeeld een besluit tot vaststelling van een nieuw bestemmingsplan hoefde slechts kennis te worden gegeven in een publicatieblad, maar het bijbehorende bestemmingsplan hoefde niet officieel bekend te worden gemaakt.  Het werd ter beschikking gesteld op [www.ruimtelijkeplannen.nl](http://www.ruimtelijkeplannen.nl) op grond van [artikel 1.2.1 Besluit ruimtelijke ordening](https://wetten.overheid.nl/jci1.3:c:BWBR0023798&hoofdstuk=1&paragraaf=1.2&artikel=1.2.1&z=2021-07-01&g=2021-07-01
), maar dit gold als een ter inzagelegging en niet als een juridische bekendmaking. In die situatie was de authentieke versie dus de versie zoals de gemeenteraad deze had vastgesteld. Dit is als gevolg van de inwerkingtreding van de Omgevingswet niet meer zo: wanneer een omgevingsplan wordt gewijzigd worden het wijzigingsbesluit en de bijbehorende mutaties allebei officieel bekend gemaakt via de LVBB. De authentieke versie is dan de bekend gemaakte versie. 

De bekendgemaakte versie van een besluit hoeft niet één op één hetzelfde te zijn als hetgeen zichtbaar is op sites als [www.overheid.nl](http://www.overheid.nl) of de Viewer Regels op de Kaart van DSO-LV. Deze viewer is een serviceproduct, en dient niet als officiële bekendmaking. De software van DSO-LV bevat waarborgen om te zorgen dat de inhoud van bijvoorbeeld een wijziging van het omgevingsplan niet wijzigt wanneer deze van de [LVBB](https://koop.gitlab.io/lvbb/bronhouderkoppelvlak/) wordt doorgezonden naar de rest van het DSO. 

Echter, het is juridisch mogelijk om een besluit bekend te maken dat wel aan de STOP-standaard voldoet, maar niet aan alle validaties die gelden voor OZON en de Viewer Regels op de Kaart. Als bij de validatie van een met behulp van de STOP/TPOD-standaard aan de LVBB aangeboden besluit blijkt dat alle codering die nodig is voor bekendmaking aanwezig is en dat deze correct is op basis van STOP en de geldende TPOD, dan zal tot bekendmaking worden overgegaan. Ook als de overige informatie (de OW-informatie) ontbreekt, technisch niet hanteerbaar is of niet aan de validaties voldoet die daarvoor gelden. Het bestuursorgaan kan dat in dit geval naderhand corrigeren door gebruik te maken van de mogelijkheid tot [directe mutatie](directe-mutatie.md). De verwachting is dat deze situatie zich slechts in uitzonderingsgevallen voor zal doen. 

Er kunnen wel juridisch geldige redenen zijn om een besluit, zelfs als het onvolledig is, bekend te maken ook als het niet aan alle eisen van de standaard voldoet. Dit kan bijvoorbeeld als het spoedeisend is, en het bestuursorgaan er niet in slaagt tijdig de voor het servicedeel van het DSO benodigde informatie te leveren. In spoedeisende gevallen kan zelfs worden teruggevallen op bekendmaking door middel van een PDF-bestand, mits hier met KOOP afspraken over zijn gemaakt. In dat geval wordt helemaal geen gebruik gemaakt van de STOP-standaard. Het bestuursorgaan moet achteraf wel zorgen dat er alsnog een versie conform STOP/TPOD wordt opgesteld en aangeboden aan de LVBB. 

